\setauthor{Перков Сергей}
\chapter{Устойчивость. \checkmark}
\section{Зависимость от начальных данных и параметров. \checkmark}
Назовем задачей (1) следующую задачу:
$$
(1) \ \left\{
\begin{aligned}
&y'(x) = F(x,y(x), \mu);\\
&y(x_0) = y_0;
\end{aligned}\right.
$$
где $x \in [a,b]; y \in \mathbb{R}^n; \mu \in \mathbb{R}^m$

\begin{theorem}
$\sqsupset F\colon [a,b]\times\mathbb{R}^n\times\mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^n$ - липшицева по переменным $y$ и $\mu$.

$|F(x,y,\mu)-F(x, {\tilde y}, {\tilde \mu})| \leq k(|y-{\tilde y}|+|\mu-{\tilde \mu}|) \ \forall x\in [a,b]; \forall\mu,{\tilde \mu} \in \mathbb{R}^m; \forall y, {\tilde y} \in \mathbb{R}^n$

Пусть $U \subset \mathbb{R}^n$ - открытое множество начальных данных, $V \subset \mathbb{R}^m$ - открытое. Для любых $y_0 \in U$ и $\mu \in V$ существует единственное решение задачи (1) на отрезке $[a,b]$.

Тогда $y$ непрерывно зависит от $y_0$ и $\mu$.
\end{theorem}

\begin{proof}
$\sqsupset  \left\{
\begin{aligned}
&y' = F(x,y,\mu)\\
&y(x_0) = y_0\\
\end{aligned}
\right. \ \
\left\{
\begin{aligned}
&{\tilde y}' = {\tilde F}(x,{\tilde y}(x),{\tilde \mu})\\
&{\tilde y}(x_0) = {\tilde y}_0\\
\end{aligned}
\right.$

Пусть есть два решения. Ранее было утверждение, что краевая задача эквивалента интегральному уравнению:
\begin{gather*}
\begin{aligned}
&y(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^x F(t, y(t), \mu)dt\\
&{\tilde y}(x) = {\tilde y}_0 + \int\limits_{x_0}^x {\tilde F}(t, {\tilde y}(t), {\tilde \mu})dt
\end{aligned} \Rightarrow |{\tilde y}(x) - y(x)| \leq |{\tilde y}_0 - y_0| + k\int\limits_{x_0}^x(|{\tilde y}(t) - y(t)| + |{\tilde \mu} - \mu|)dt\\
\text{Обозначим } m(x) \equiv|{\tilde y}(x) - y(x)|\\
\Rightarrow m(x) \leq |{\tilde y}_0 - y_0| + k(b-a)|{\tilde \mu} - \mu| + k\left|\int\limits_{x_0}^x m(t)dt\right|
\end{gather*}
Вспомним лемму Гронуолла: $m(x) \leq C + L\int\limits_{x_0}^x mdt \Rightarrow m(x) \leq Ce^{L|x-x_0|}$. Тогда:
\begin{gather*}
m(x) \leq \left(|{\tilde y}_0 - y_0| + k(b-a)|{\tilde \mu} - \mu|\right)e^{k|x-x_0|}\\
m(x) \longrightarrow 0 \text{ при }{\tilde y}_0 \to y_0, \ {\tilde \mu} \to \mu
\end{gather*}
\end{proof}
\begin{warning}
Теорема 4.1.1 верна, когда и $a = -\infty, \ b = +\infty$, так как верно $\forall x$ на конечном интервале, значит и на бесконечном тоже.
\end{warning}
\begin{warning}
По сути мы доказали, что решение $y(x, y_0, \mu)$ - локально липшицево (по $y_0$ и $\mu$).
\end{warning}
\begin{warning}
Для выполнения теоремы достаточно в области единственности решения потребовать непрерывность $F$.
\end{warning}
\begin{theorem}
$\sqsupset F \in C^1([a,b] \times \mathbb{R}^n, \mathbb{R}^n)$ (F - векторнозначная)

$\sqsupset U \subset \mathbb{R}^n$ - открытое.

$\sqsupset \forall y_0 \in U \ \exists ! (y(x,y_0)) - \text{ решение задачи Коши на } [a,b]$

$\Rightarrow \exists \dfrac{\partial y_i(x,y_0)}{\partial y_{0_k}}, \ i,k = 1,\ldots, n$.
\end{theorem}
\begin{proof}
$\sqsupset h \in \mathbb{R}$ - параметр.

$\sqsupset \left\{
\begin{aligned}
&{\tilde y}'(x,h) = F(x, {\tilde y}(x,h))\\
&{\tilde y}(x_0) - {\tilde y}_0\\
\end{aligned}
\right.$

${\tilde y}_{0_j} = y_{0_j}, \ j \neq k \ {\tilde y}_{0_k} = y_{0_k} + h, \ {\tilde y}_0 \in U$ - так устроено ${\tilde y}(x,h)$ (одна координата сдвинута на h).

Определим $z(x,h) \equiv \dfrac{{\tilde y}(x,h) - y(x)}{h}$. Теперь продифференцируем i-ую координату по x:
\begin{gather*}
z_i'(x) = \dfrac{1}{h}(F_i(x, {\tilde y}(x,h)) - F_i(x, y(x))) = \\
\left(\text{ Воспользуемся формулой Ньютона-Лейбница } \int\limits_0^1\dfrac{dF}{ds}ds = F(1)-F(0)\right)\\
=\dfrac{1}{h}\int\limits_0^1\dfrac{d}{ds}F_i(x, y(x)+s\cdot h\cdot z(x))ds = \sum\limits_{j=1}^n\int\limits_0^1\dfrac{\partial F_i}{\partial y_j}(x, y(x)+s\cdot h\cdot z(x))ds\cdot z_j(x)
\end{gather*}
Т.е. $\left\{
\begin{aligned}
&z'_i(x) = \sum_{j=1}^nP_{ij}(x, z(x), h)z_j(x)\\
&z_i(x_0) = \delta_{ik}, \ i = 1,\ldots, n \text{,  т.к. } z_i(x_0) = \dfrac{1}{h}({\tilde y}_i(x_0, h) - y_i(x_0))\\
\end{aligned}
\right.$

Введем $P_{ij}$:
\[
P_{ij}(x, z, h) \equiv  \int\limits_0^1\dfrac{\partial F_i}{\partial y_j}(x, y(x) + s\cdot h\cdot z)ds
\]
\textbf{Упр.} $P_{ij}$ - непрерывно по z и по h.

\[
\left.P_{ij}\right|_{h=0} = \int\limits_0^1\dfrac{\partial F_i}{\partial y_j}(x, y(x))ds = \dfrac{\partial F_i(x,y(x))}{\partial y_j}
\]
Тогда по замечанию 4.1.3.  $\exists \underset{h \to 0}{\lim}z(x,h)$ - решение $\left\{
\begin{aligned}
&z'_i(x) = \sum\limits_{j=1}^n\dfrac{\partial F_i(x,y(x))}{\partial y_j}z_j(x)\\
&z_i(x_0) = \delta_{ik}\\
\end{aligned}
\right.
$

Значит, $\exists \dfrac{\partial y_i(x,y_0)}{\partial y_{0_k}} = \underset{h \to 0}{\lim}z(x,h)$
\end{proof}
\begin{warning}
Также доказали $\exists \dfrac{\partial^2y_i}{\partial x\partial y_{0_k}}$, т.к. $\dfrac{\partial y_i}{\partial y_{0_k}}$ - решение $\left\{
\begin{aligned}
&z'_i(x) = \sum\limits_{j=1}^n\dfrac{\partial F_i(x,y(x))}{\partial y_j}z_j(x)\\
&z_i(x_0) = \delta_{ik}\\
\end{aligned}
\right.
$ (совпадает с z), а его можно дифференцировать.
\end{warning}



\begin{theorem}

$\sqsupset F \in C^k([a,b] \times \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^m; \mathbb{R}^n)$

$\sqsupset U \subset \mathbb{R}^n, V \subset \mathbb{R}^m$ - открытые.

Для любых $y_o \in U$ и $\mu \in V$ существует решение $y(x,y_0,\mu) $ задачи (1).

Тогда $y \in C^k([a,b]\times U\times V; \mathbb{R}^n)$
\end{theorem}
\begin{proof}
\textbf{Упр.}
\[
\begin{aligned}
&\text{1) при } k=1\\
&\text{2) при } k>1\\
\end{aligned}
\]
\end{proof}

\section{Устойчивость. Определение. \checkmark}

\begin{definition}
Решение $\varphi$ уравнения $y'=F(x,y(x))$  -устойчиво $\Leftrightarrow \forall \varepsilon > 0 \ \exists \delta > 0: \text{ если } |y_0-\varphi(y_0)| < \delta, \text{ то существует решение } \left\{\begin{aligned} &y'(x) = F(x,y(x))\\&y(x_0) = y_0\\ \end{aligned}\right. \text{ на луче } [x_0; +\infty) \text{ и } |\varphi(x)-y(x)| < \varepsilon \ \forall x \in [x_0; +\infty)$
\end{definition}

\begin{definition}
Решение $\varphi$ - асимптотически устойчиво $\Leftrightarrow \text{ оно устойчиво и } \exists \delta_0>0: \text{ если } |y_0-\varphi(x_0)| < \delta_0 \text{ и } |y(x)-\varphi(x)| \to 0 \text{ при } x \to +\infty$.
\end{definition}

\begin{example}
Рассмотрим задачу $y' = y^2-y, y(0) = y_0$ на отрезке $[0, +\infty)$. Решение выглядит так: $y(x) = \dfrac{y_0}{y_0 -(y_0-1)e^x}$

Смотрим на рисунок. Там хорошо видно, что для $y_0 > 1$ вообще нельзя говорить об устойчивости, так такие решения не на всем луче $[0, +\infty)$ определены. Для $y_0 \equiv 1$ решение неустойчивое. А все решения, где $y_0 < 1$ - асимптотически устойчивые.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale = 0.4]{tex/images/example.png}
\end{figure}
\end{example}

\setauthor{Бойков Иван}
\section{Устойчивость линейных систем \checkmark}
$y'(x) = P(x)y(x) + q(x)$ P - матрица $n \times n$; P,q - непрерывны на $[x_0; +\infty]$; y(x) - n-мерный вектор

\begin{theorem}
Пусть $\varphi$ - решение вышеуказанного уравнения, $\varphi' = P\varphi + q \Rightarrow \varphi$ имеет тот же тип устойчивости, что и нулевое решение $z' = Pz,\ z \equiv 0$
\end{theorem}

\begin{proof}
Пусть $\varphi$ - устойчивое решение $y' = Py + q$ тогда
\[\forall \varepsilon \ \exists \delta \ |y_0 - \varphi(x_0)| < \delta \Rightarrow |y(x) - \varphi(x)| < \varepsilon \ \forall x\]
Хотим показать, что 0 - устойчиво с тем же $\delta(\varepsilon)$
\text{Пусть } $z_0$ такое, что $|z_0| < \delta \xRightarrow{Chapter 2}$ у линейной системы всегда существует единственное решение, т.е.
\[
\left\{\begin{aligned}
&z'(x) = P(x)z(x)\\
&z(x_0) = z_0\\
\end{aligned}
\right.
\]
\[
\sqsupset y(x) = \varphi(x) + z(x) \Rightarrow
\left\{\begin{aligned}
&y'(x) = \varphi'(x) + z'(x) = P(\varphi + z) + q = P(x)y(x) + q(x)\\
&y(x_0) = \varphi(x_0) + z_0\
\end{aligned}
\right.
\]
Т.е. $y$ - решение $y'(x) = P(x)y(x) + q(x)$
\[
\text{Если взять из условия } |y(x_0) - \varphi(x_0)| < \delta \Rightarrow |z(x)| = |y(x) - \varphi(x)| < \varepsilon, \forall x \in [x_0; +\infty) \text{ а это и есть устойчивость 0}
\]
Все переходы обратимы - т.е. доказали и в обратную сторону. Для асимптотической устойчивости - аналогично.
\end{proof}

\begin{warning}
Для линейных систем устойчивость это свойство не решения, а системы (т.е. матрицы $P(x)$)
\end{warning}

\begin{definition}
Фундаментальная матрица решений (ФМР). Если имеем $\Phi'(x) = P(x)\Phi(x)$, то
\[
\Phi(x) \text{ - ФМР} \Leftrightarrow det(\Phi(x)) \neq 0 \Leftrightarrow \text{столбцы-решения } y' = Py \text{ - линейно независимы}
\]
\end{definition}
\begin{theorem}
$y'(x) = P(x)y(x)$ тогда следующие условия равносильны:
\begin{enumerate}
\item{0 - устойчивое решение}
\item{любое решение ограничено на $[x_0; +\infty)$}
\item{фундаментальная матрица решений ограничена}
\item{существует ограниченная фундаментальная матрица решений}
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
$1 \Rightarrow 2$


0 - устойчиво $\Rightarrow \forall \varepsilon > 0, \exists \delta \colon |y_0| < \delta \Rightarrow |y(x)| < \varepsilon$

Пусть $\varepsilon = 1 \Rightarrow \exists \delta \colon |y_0| < \delta \Rightarrow |y(x)| < 1,  \forall x$

Пусть $y$ - какое-то решение . Возьмем $\alpha > 0$, т.ч. $|\alpha y(x_0)| < \delta \Rightarrow |y(x)| < \frac{1}{\alpha} \ \forall x \ge x_0$, т.е. такое решение ограничено.

$2 \Rightarrow 3$

Решения-столбцы - ограничены по модулю, т.е. матрица ограничена $\left(\text{из матана } \|A\| \leq \sqrt{\sum\limits_{i,j=1}^n a_{ij}^2}\right)$

$3 \Rightarrow 4$

У линейной системы существует решение $\Rightarrow$ оно n-мерно. Можем выбрать базис, получаем ФМР, но любая матрица решений ограничена по условию пункта 3, т.е. получаем что существует ограниченная ФМР.

$4 \Rightarrow 1$

Пусть имеется ограниченная ФМР. Пусть
$
\left\{
\begin{aligned}
&y' = P y \\
&y(x_0) = y_0 \\
\end{aligned}
\right.
$ - какое-то решение.

Далее хитрый ход - рассмотрим $y(x) = \Phi(x)\Phi^{-1}(x_0)y_0$ - подходит под оба условия системы выше, т.е. это решение, а оно единственно. Т.е. $|y(x)| \leq \|\Phi(x)\| |\Phi(x_0)^{-1} y_0| \leq K \|\Phi(x_0)^{-1}\| |y_0|$

Пусть $\varepsilon > 0$, берем $\delta = \frac{\varepsilon}{K \|\Phi(x_0)^(-1)\|}$ (т.е. если $|y_0| < \delta$, то $|y(x)| < \varepsilon$), а значит 0 - устойчивое решение.
\end{proof}

\begin{theorem}
$y'(x) = P(x)y(x)$, следующие 4 условия эквивалентны:
\begin{enumerate}
\item{0 - асимптотически устойчивое решение}
\item{$\forall$ решения $y(x) \xrightarrow{x \rightarrow + \infty} 0$}
\item{$\forall$ ФМР $\Phi(x)\xrightarrow{x \rightarrow + \infty} \mathds{O}$ - нулевая матрица}
\item{$\exists$ ФМР $\Phi(x)\xrightarrow{x \rightarrow + \infty} \mathds{O}$}
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
Сами, аналогично предыдущей теореме.
\end{proof}

\section{Устойчивость нелинейных систем \checkmark}
Рассматриваем уравнение $y'(x) = F(x, y(x))$. Пусть $\varphi$ - его решение. Пусть $z = y - \varphi$, где $y$ - тоже его решение (здесь $\varphi$ - фиксированное решение, $y$ - какое-то).
\[
z' = y' - \varphi' = F(x,y) - F(x, \varphi);\
z'(x) = H(x, z(x));\
H(x, z) = F(x, \rlap{$\overbrace{\phantom{z + \varphi(x)}}^{y(x)}$}z + \varphi(x)) - F(x, \varphi(x))
\]
Т.о. $y$ - решение, $y' = F(x, y) \Leftrightarrow z \text{ - решение, } z' = H(x,z)$
Тип устойчивости $\varphi \Leftrightarrow$ тип устойчивости нулевого решения $z' = H(x, z)$. Т.е. дело сводится к исследованию нулевого решения.

Разложим $H(x, z)$ в ряд вблизи 0.
\[
H(x, z) = A(x)z + b(x, z) \text{, здесь } b(x, z) = o(z) \text{ для } z \rightarrow 0
\]

Отсюда устойчивость определяется матрицей А. В общей случае рассматривать не будем - сложно. Рассмотрим $A(x) = const$.

\begin{example}
\begin{gather*}
z' = az\\
z(x) = e^{ax}z_0\\
a < 0 \Rightarrow \text{ устойчиво, т.к. все стремится к 0 при больших х}\\
a > 0 \Rightarrow \text{ неустойчиво}\\
\end{gather*}
\end{example}

\begin{theorem}
$z'(x) = Az(x) + b(x, z(x))$
Пусть $\frac{b(x, z)}{|z|} \xrightarrow{z \rightarrow 0} 0$ равномерно по $x \in [x_0, +\infty)$. Тогда если вещественные части всех собственных чисел матрицы А отрицательны, то 0 - асимптотически устойчивое решение.
\end{theorem}

\begin{proof}
Оффтоп: рассматриваем 2 главу (ниже $\sigma(A)$ - множество собственных чисел)

$\forall \lambda \in \sigma(A) Re \lambda < 0 \Rightarrow \exists K,\nu > 0 \colon \|e^{\tau A}\| \leq Ke^{-\nu\tau}, \forall \tau \in [x_0; +\infty), -\nu>\max\{\lambda_1,\dots,\lambda_n\}$

Часть 1
\begin{gather*}
W(x) \equiv e^{-xA}z(x) \text{, где z - решение исходного уравнения с изначально данным } z_0 \\
W'(x) = e^{-xA}z' - e^{-xA}Az = e^{-xA}b(x, z) \Rightarrow W(x) = W_0 + \int\limits_{x_0}^{x}e^{-tA}b(t, z(t))dt \\
W_0 = e^{-x_0 A}z_0 \text{, здесь } x_0 \text{ и } z_0 \text{ - начальные условия}\\
\text{Из первой строки: } z(x) = e^{xA}W(x) = e^{(x - x_0)A}z0 + \int\limits_{x_0}^{x} e^{(x - t)A}b(t, z(t))dt
|z(x)| \leq \\
\leq \|e^{(x - x_0)A}\| |z_0| + \int\limits_{x_0}^{x}\|e^{(x - t)A}\| |b(t, z(t))| dt \leq H e^{-\nu(x - x_0)}|z_0| + K \int\limits_{x_0}^x e^{-\nu(x - t)}
\end{gather*}

Часть 2
\begin{gather*}
\text{Пусть }\varepsilon = \frac{1}{2K} > 0 \Rightarrow \exists \delta \text{ т.ч. } |b(t, z)| \leq \varepsilon |z|, \forall |z| < \delta, \forall t \text{, последнее - из равномерности}\\
\text{Пусть }\delta_1 < min(\delta, \frac{\delta}{K})\\
\text{Пусть } |z_0| < \delta_1 \text{, это из определения асимптотической устойчивости}\\
\left.\begin{aligned}
|z_0| < \delta_1 \\
|z(x)| < \delta, \forall x < \widetilde{x}
\end{aligned}\right\} \xRightarrow{?} |z(\widetilde{x})| < \delta \\
\text{Штука выше верна, т.к. } |z(x)| \leq K\delta_1e^{-\nu(x - x_0)} + K\int\limits_{x_0}^{x}e^{-\nu(x - t)}dt, \forall x \leq \widetilde{x}\\
\text{Пусть } \varphi(x) = |z(x)|e^{\nu x} \geq 0 \Rightarrow \\
\Rightarrow \varphi(x) <
    \rlap{$\overbrace{\phantom{\delta e^{\nu x_0}}}^{\text{число}}$}\delta e^{\nu x_0} +
    \rlap{$\overbrace{\phantom{K \varepsilon}}^{\text{const}}$}K \varepsilon
    \int\limits_{x_0}^{x}\rlap{$\overbrace{\phantom{e^{\nu t}|z(t)|}}^{=\varphi(x)}$}e^{\nu t}|z(t)|dt \Rightarrow \text{по лемме Гронуолла } \varphi(x) \leq \delta e^{\nu x_0}e^{K\varepsilon(x - x_0)} \Rightarrow \\
\Rightarrow |z(x)| \leq \delta e^{-\nu x + \nu x_0}e^{K\varepsilon(x - x_0)} = \delta e^{(K\varepsilon - \nu)(x - x_0)} \xeq[]{\text{Берем } \varepsilon = \frac{\nu}{2K}}
\delta e^{-\frac{\nu(x - x_0)}{2}}, \forall x \leq \widetilde{x}, \text{\textbf{(1)}} \Rightarrow \\
\Rightarrow |z(\widetilde{x})| \leq
    \delta \rlap{$\overbrace{\phantom{e^{-\frac{\nu(x - x_0)}{2}}}}^{< 1 \text{ т.к. } x \geq x_0}$}e^{-\frac{\nu(x - x_0)}{2}} < \delta \text{, т.е. } |z(\widetilde{x})| < \delta \\
\end{gather*}

\begin{gather*}
\text{Покажем, что } |z(x)| < \delta, \forall x \geq x_0 \\
\text{От противного: пусть } \exists x \colon |z(x)| \geq \delta \text{, но } x > x_0 \\
\text{Рассмотрим } x_{*} = min\{x \colon |z(x)| \geq \delta\} \Rightarrow |z(x)| < \delta, \forall x < x_{*} \text{, но выше получили, что } z(x_{*}) < \delta \text{ противоречие} \\
\text{Т.е. } |z(x)| < \delta, \forall x \geq x_0 \\
|z(x)| < \delta, \forall x \geq x_0 \Rightarrow \text{\textbf{(1)} выполняется всегда для таких иксов, т.к. в качестве } \widetilde{x} \text{ можем взять что хотим} \\
|z(x)| \leq \delta e^{-\frac{\nu (x - x_0)}{2}}, \forall x > x_0 \Rightarrow \text{ есть асимптотическая устойчивость, т.к. экспонента убывает а дельта мала} \\
\end{gather*}
\end{proof} 